\Subsection{Принцип Дирихле}

\begin{statement} [Принцип Дирихле]
	~ \\ \indent
	Если в $n$ ящиков положить $k > n$ предметов, то хотя бы в одном ящике будут лежать по крайней мере два предмета.

\begin{proof}
	~ \\ \indent
	Предположим, что утверждение неверно, то есть в каждом ящике находится не более одного предмета. Обозначим через $m$ количество ящиков, в котором ничего не лежит. Очевидно, что
	$m \ge 0$. Тогда ровно по одному предмету лежит в
	$(n − m)$ ящиках. Это означает, собственно, что общее количество предметов равно
	$n − m \le n < k$, что противоречит условию нашего утверждения.
\end{proof}

\end{statement}

\begin{statement}[Обобщенный принцип Дирихле]
	~ \\ \indent
	Пусть у нас имеются $k$ предметов, которые мы должны распределить по $n < k$ ящикам. Тогда существует по крайней мере один ящик, в котором содержится не менее чем $ \lceil \frac{k}{n} \rceil $ предметов, где $ \lceil \frac{k}{n} \rceil $ -- ближайшее целое число, большее или равное $\frac{k}{n}$
\end{statement}
